% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\graphicspath{ {./image/} }
\usepackage{listings}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{ASM}{
  morekeywords={b, ble, blt, bne,
        add,sub,
        ldr, str,
        .data, .space, .word},
    sensitive=false, % keywords are not case-sensitive
    morecomment=[l]{@}, % l is for line comment
    morecomment=[s]{/*}{*/}, % s is for start and end delimiter
    morestring=[b]" % defines that strings are enclosed in double quotes
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\tiny,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

%

% There are many different themes available for Beamer. A comprehensive
% list with examples is given here:
% http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index_by_theme.html
% You can uncomment the themes below if you would like to use a different
% one:
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{boxes}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{default}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

\title{Projet compilateur minCaml}

% A subtitle is optional and this may be deleted
%\subtitle{}

\author{Benjamin Coste, Antoine Rotival, Louka Soret, Thomas Vandendorpe}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Université Grenoble-Alpes] % (optional, but mostly needed)
{

    UFR IM$^2$AG\\

  Université Grenoble-Alpes
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date{Mercredi 16 Janvier 2019}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

% logo of my university
\titlegraphic{
    {
        \includegraphics[height=1cm]{logo_im2ag}
    }
}

\subject{Informatique}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 

% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

%\pgfdeclareimage[height=0.7cm]{team-logo}{logo_team.png}
%\logo{\pgfuseimage{team-logo}}

% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
    \begin{frame}<beamer>{}
        \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
    \end{frame}
}

% Let's get started
\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents
    % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}

%__________Organisation du groupe_________________
\section{Organisation du groupe}

\begin{frame}{}
    \begin{block}{Assignation des tâches}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Type checking} : Antoine Rotival
            \item \textbf{Frontend} : Benjamin Coste
            \item \textbf{Backend} : Louka Soret, Thomas Vandendorpe
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Organisation du travail}
        Présence tous les jours à la fac pour faciliter le travail en groupe, communication via un discord commun.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Organisation du dépot git}
    \begin{itemize}
        \item \textit{type-checking}, \textit{frontend}, \textit{backend}
        \item \textit{integration}: résoudre des conflits merges et préparer la release
        \item \textit{master}: release
    \end{itemize}
\end{frame}

%________________TypeChecking________________
\section{TypeChecking}

\subsection{Structure}
\begin{frame}{Structure}
\begin{block}{Etapes}<1->
\begin{itemize}
\item<2-> {
	Génération de l'environnement
}
\item<3-> {
	Génération des équations d'équivalence
}
\item<4-> {
	Résolution du système d'équations
}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Génération de l'environnement}
\begin{example}<1->
\begin{lstlisting}[language=caml, breaklines=true]
let rec a x = x+1 in let y = true in if y then print_int(a 5) else print_int(a 9)}
\end{lstlisting}
\end{example}
\begin{example}<2->
\begin{center}
\begin{lstlisting}
env = {a=?1=>?3, x=?1, y=?2}
\end{lstlisting}
\end{center}

\end{example}
\begin{block}{Note}<3->
L'environnement contient aussi les fonctions de base.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Génération du système d'Equations}
\begin{example}<2->
0 - bool $\Leftrightarrow$ ?2 \\
1 - ?2 $\Leftrightarrow$ bool \\
2 - int $\Leftrightarrow$ ?1 \\
3 - int $\Leftrightarrow$ ?3 \\
4 - ?3 $\Leftrightarrow$ int \\
5 - unit $\Leftrightarrow$ unit \\
6 - int $\Leftrightarrow$ ?1 \\
...
\end{example}
\begin{block}{Note}<3->
Beaucoup de redondance !
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Résolution du système d'Equations}
\begin{block}{Ordre}<1->
\begin{itemize}
\item<2->{
	Elimination des equations redondantes
}
\item<3->{
	Décomposition des equations complexes en sous-équations
}
\item<4->{
	Résolution des équations solvables
}
\item<5->{
	Mise à jour du système d'Equations
}
\end{itemize}
    \onslide<6->{On itère jusqu'à ce qu'il n'y aie plus rien à faire.}
\end{block}
\begin{block}{Note}<7->
\textit{Le programme est incorrectement typé s'il reste des equations à la fin.}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Fonctionnalités implémentées}

\begin{frame}[fragile]{Fonctionnalités}
\begin{block}{En résumé}
\begin{itemize}
\item{
	Types simples (float, int ...)
}
\item{
	Tableaux et tuples
}
\item{
	Fonctions et composition de fonctions
}
\item{
	Redéfinition de variables
}
\item{
	If-Then-Else
}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
% Section and subsections will appear in the presentation overview
% and table of contents.

%______________________________________Début Frontend_________________________________________
\section{Frontend}

\subsection{Optimisations}
\begin{frame}[fragile]{K-Normalization}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
let rec f x = x+1 in 
print_int(f 5)
			\end{lstlisting}
		\end{block}
		\begin{block}<3->{Note}
			Les fonctions dans les applications ne sont pas K-normalizés
		\end{block}
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{K-Normalizé}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec f x = 
(let v0 = x in 
(let v1 = 1 
in (v0 + v1)))
in 
(let v2 = 
(let v3 = 5 
in APP(f v3))
in APP(print_int v2)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Alpha-Réduction}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec f x = 
(let v0 = x in 
(let v1 = 1 
in (v0 + v1)))
in 
(let v2 = 
(let v3 = 5 
in APP(f v3))
in APP(print_int v2)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
		
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{Alpha-réduit}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _f v6 = 
(let v7 = v6 in 
(let v8 = 1 in 
(v7 + v8))) in 
(let v5 = 
(let v4 = 5 
in APP(_f v4)) 
in APP(print_int v5)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}

%\begin{block}<3->{Note}
%	\itemize{Les underscore des fonctions sont ajoutés pendant l'alpha\_réduction.}
%\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Let-Réduction}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _f v6 = 
(let v7 = v6 in 
(let v8 = 1 in 
(v7 + v8))) in 
(let v5 = 
(let v4 = 5 
in APP(_f v4)) 
in APP(print_int v5)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{Let-désimbriqué}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _f v6 = 
(let v7 = v6 in 
(let v8 = 1 in (v7 + v8))) 
in 
(let v4 = 5 in 
(let v5 = APP(_f v4) 
in APP(print_int v5))))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{LetRec-Réduction}	
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _quad x = 
(let rec _dbl y =
(let rec _a z = z + 1 
in a 1)
in dbl 2)
in quad 3)
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{LetRec-désimbriqué}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _a z = z + 1 in 
(let rec _dbl y = a 1 in 
(let rec _quad x = dbl 2
in quad 3)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Extraction des fonctions}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let rec _f v6 = 
(let v7 = v6 in 
(let v8 = 1 
in (v7 + v8))) 
in 
(let v4 = 5 in 
(let v5 = APP(_f v4) 
in APP(print_int v5))))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{Fonctions extraites}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
Id: _f
Arguments: v6
Corps:
(let v7 = v6 in 
(let v8 = 1 in (v7 + v8)))


(let v4 = 5 in 
(let v5 = apply_direct( _f,v4) 
in apply_direct(print_int,v5)))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Closure Conversion}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{5cm}
		\begin{block}<1->{Code original}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let v4 = 1 in 
(let rec _f v7 = 
(let v8 = v4 in 
(let v9 = v7 in (v8+v9)))
 in 
(let v5 = 1 in 
(let v6 = APP(_f v5) 
in APP(print_int v6)))))
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
		
	\begin{column}{6cm}
		\begin{block}<2->{Convertit}
			\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
(let v4 = 1 in 
(let v5 = 1 in 
(let v10 = 
make_closure( _f, v4)
in 
(let v6 = 
apply_closure( v10, v5) 
in 
apply_direct(print_int,v6)))))

			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Génération ASML}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false] 
	\begin{block}{Code ASML}
		\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=caml]
Let _f  v7 = 
	Let v8=mem(%self+1) in 
	Let v9=v7 in 
	add v8 v9

Let _ = 
	Let v4=1 in 
	Let v5=1 in 
	Let v10=new 2 in 
	Let addr_f=_f in 
	Let u0=mem(v10+0)<-addr_f in 
	Let u1=mem(v10+1)<-v4 in 
	Let v6=CallClo v10  v5 in 
	Call _min_caml_print_int v6
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Fonctionnalités implémentées}

\begin{frame}[fragile]
\begin{block}{Fonctionnalités}
\begin{itemize}
\item{
	Opérations simples
}
\item{
	Appels de fonctions externes
}
\item{
	Déclaration de fonctions et leur appel
}
\item{
	If-Then-Else
}
\item{
	Tableaux
}
\item{
	Tuples
}
\item{
	Cas simples de la closure conversion
}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%______________________________________Fin Frontend_________________________________________

%____________backend_______________
\section{Backend}
\subsection{Allocation de registres}

\begin{frame}{Spill everything}
    \onslide<1->{Les variables sont remplacées par leur emplacement sur la pile.}
    \begin{block}<2->{Problèmes} 
    \begin{itemize}
        \item Quel offset attribuer ? $\rightarrow$ mémorisation de l'offset courant
        \item <3-> Réassignation de variable ? $\rightarrow$ mise à jour du sp si PSH
    \end{itemize}
    \end{block}
    
    \onslide<4->{\center [fp,offset](PSH)}
    
    \begin{block}<5->{Cas spéciaux}
    \begin{itemize}
        \item Définition de fonction $\rightarrow$ remise à zero de l'offset courant
        \item Appel de fonction $\rightarrow$ premiers paramètres dans r0-r3
        \item if-then-else $\rightarrow$ les offsets commencent au même endroit dans le then et dans le else
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Linear Scan}
    
    \onslide<1->{7 registres disponibles : r4-r10\\}

    \begin{block}<2->{Gain sur la méthode spill everything}
        \center
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            \tiny Nombre de lignes des fichiers ARM  générés & \tiny Nombre de lignes gagnées en moyenne sur tous les tests\\
            \hline
            $< 100$ & 29\%\\
            \hline
            $> 100$ & 118\%\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{block}
\end{frame}

%GENERATION

\subsection{Génération de code}
\begin{frame}[fragile]{Expressions arithmétiques}
  
  \begin{itemize}
  \item Un noeud opération (sub,add) contient deux valeurs qu'il faut ajouter.
  \item Ces valeur sont soit des registres, soit des offsets sur la pile
  \end{itemize}
\end{frame}

%exemple registre
\begin{frame}[fragile]{Expressions arithmétiques}
\begin{example}{Registres}
  (let r5 = (add (r6) (r7)))\\ devient
\begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
    add r5, r6, r7
\end{lstlisting}
\end{example}
\end{frame}

%exemple stackoffset
\begin{frame}[fragile]{Expressions arithmétiques}
\begin{example}
  (let [FP-4] = (add (r6) ([FP-12])))\\
  devient
  \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
  ldr r2, [FP,#-12]
  add r3, r6, r2
  str r3, [FP, #-4]
\end{lstlisting}
\end{example}
Les registres r0, r1, r2, r3 sont utilisés pour des opérations directes.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Appels de fonction}
  Passage des paramètres:
  \begin{enumerate}
  \item S'il y a plus de 4 arguments, on les push sur la pile (sauf les 4 premiers)
  \item Puis, on place les 4 premiers arguments (s'ils existent) dans r0, r1, r2, r3
  \end{enumerate}
\end{frame}

%exemple fonctions param
\begin{frame}[fragile]{Appels de fonction}
  %\begin{example}{Appels avec plusieurs paramètres}
    \begin{scriptsize}
    \begin{lstlisting}
      Call _f r4 r5 r6 r7 r8 r9 r10 [fp,#-32](no)
      [fp,#-36](no) [fp,#-40](no)
    \end{lstlisting}
    \end{scriptsize}
    \begin{lstlisting}[language = ASM]
    @Push des arguments 9 a 4 sur la pile
    ldr r2, [fp,#-40]
    sub sp, sp, #4
    str r2, [sp]
    ...
    mov r2, r8
    sub sp, sp, #4
    str r2, [sp]
    @Les arguments 0 a 3 dans les registres r0-r3
    mov r0, r4
    ...
    mov r3, r7
    sub sp, sp, #4 @Push closure
    bl f
    add sp, sp, #4 @Pop closure
    add sp, sp, #24 @Pop des arguments
\end{lstlisting}
%\end{example}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Déclarations de fonction}
  \begin{itemize}
  \item Prologue: sauvegarde de r4 à r10, fp, lr sur la pile(modifie sp) + assignation du nouveau fp
  \item Corps de la fonction
  \item Epilogue: restauration de r4 à r10, fp, lr
  \end{itemize}
  \begin{lstlisting}[language = ASM]
    f:
        @Prologue
        stmfd sp!, {r4-r10,fp,lr}
        add fp, sp, #28
        @Corps
        ...
        @Epilogue
        ldmfd sp!, {r4-r10,fp,lr}
        bx lr
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fonction: Etat de la pile}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.25\linewidth]{pile.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{if-then-else}
  \begin{example}
    if r4 = 1 then 42 else 43
    \vspace{1.5em}
  \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
     @if
     cmp r2, #1
     beq .L0
     @else
     mov r12, #43
     b .L1
.L0: @then
     mov r12, #42
.L1: @fin
  \end{lstlisting}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Grands entiers}
    Let r4 = 10 000 000 in ... \\
    \vspace{1em}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{bigint.pdf}
  \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
   mov r3, #152
   add r12, r3, LSL #16
   mov r3, #150
   add r12, r3, LSL #8
   add r12, r12, #128
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Array}
  \begin{enumerate}
    \item
  Création d'un tas dans libmincaml.S
  \vspace{1em}
  \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
	.data
heap:	.space 2048 @espace totale du tas
hp:	.word 0 @sommet du tas
...
ptr_heap:	.word heap
ptr_hp:		.word hp
  \end{lstlisting}

  \item Création des fonctions create, get, set (dans libmincaml.S)
  
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Array}
    let r4 = Call \_min\_caml\_create\_array r4 r5 in\\
    Let r5 = mem(r4+r6) in \\
      \vspace{1em}
      \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
        @___creation tableau___
        @ r0 <- r4
        @ r1 <- r5
        bl min_caml_create_array
        ...
        @___acces tableau___
        @ r0 <- adresse du tableau
        @ r1 <- r6
        bl min_caml_array_get
        ...
      \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Appel Closure}
  \begin{enumerate}
  \item Récuperer l'adresse de la fonction à appeler du tas
  \item Stocker l'adresse de la closure dans la pile (utile pour \%self)
  \item Placer les arguments de la fonction à appeler
  \item Appeler la fonction
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Appel Closure}
  \begin{example}
      \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
	mov r3, r5
	mov r0, r3
	mov r1, #0
	bl min_caml_array_get @on recupere l'adresse de la fonction a appeler
	mov r12, r0
	sub sp, sp, #4
	str r3, [sp] @on stock l'adresse de la closure (utile pour %self)
	mov r0, r4   @on place les arguments de la fonction
	mov lr, pc
	mov pc, r12  @on appelle la fonction
	mov r6, r0
	add sp, sp, #4
      \end{lstlisting}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\%self}
    mem(\%self+4)
    \vspace{1em}
      \begin{lstlisting}[language = ASM,basicstyle=\footnotesize]
        ldr r0, [fp,#8]
        mov r1, #4
        bl min_caml_array_get
      \end{lstlisting}
\end{frame}

%________________tests_______________
\section{Tests}

\begin{frame}{\textit{Parser} ASML}
    Crée sur la base du \textit{parser}  minCaml fournis.

     \begin{block}{Fonctionnalités}
        \begin{itemize}
        \item Parse tout l'ASML que le compilateur supporte
        \item Gère les variables spécials comme \textit{\%self} ou les variables inutiles (e.g. u0)
        \end{itemize} 
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Scripts}
    \begin{itemize}
        \item <1-> \textit{gen\_code}: Compare le résultat d'execution de la sortie du compilateur avec la sortie de l'interpreteur caml.
        \item <2-> \textit{typecheckin}: Test le typecheking sur des tests valides et invalides.
        \item <3-> \textit{frontend}: Compare la sortie de l'interpreteur ASML sur le code généré par le compilateur avec la sortie de l'interpreteur caml
        \item <4-> \textit{backend}: Compare le résultat d'execution de la sortie du compilateur avec l'interpréteur ASML.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \center \huge Merci de votre attention.
\end{frame}

\end{document}
